

 Voľakedy sa trestala smrťou  
 S prvými  prejavmi homosexuálnej orientácie sa stretávame už v predhistorickej dobe.  Niektoré kmene uznávali  homosexualitu ako formu pohlavného života pred uzavretím manželstva. V antickom Ríme bola láska medzi príslušníkmi rovnakého pohlavia považovaná za normálny prejav spolužitia. Pojem lesbickej lásky pochádza z pera gréckej poetky Sapfó, ktorá žila na ostrove Lesbos. Táto malá, a podľa merítok antickej krásy nepríťažlivá žena zriadila na ostrove školu pre dievčatá z vyšších kruhov. Dievčatá tu získavali základy tanca, hudby a spevu,ale aj „všeličoho mimo školských osnov“.  Za cisára Konštantína trestali mužov, pristihnutých pri homosexuálnom styku, smrťou. Ani Karol IV. sa netajil svojou nenávisťou k homosexuálom. Jeho odpor bol taký silný, že v kódexe z roku 1353 zaviedol pre homosexuálov trest smrti.  Tento trest bol zrušený až v r. 1787 za vlády Jozefa II. Napriek tomu až do polovice 19. storočia bola téma homosexuality tabuizovaná. 
 
  
 Prečo práve ja? 
 Doteraz nie je celkom jasné, prečo niekoľko percent ľudí eroticky priťahuje rovnaké pohlavie. Jedna z teórií predpokladá, že počas vnútromaternicového vývoja chlapca nedôjde počas krátkeho obdobia k dostatočnému hormonálnemu zásobeniu centra v medzimozgu, kde sa tvorí sexuálna orientácia. Iná pripúšta, že negatívnu úlohu môžu zohrať narušené rodičovské úlohy v období do troch rokov života dieťata.  

 
 Juraj:  "Keď som sa otcovi priznal,  že sa mi páčia chlapci, nechcel tomu veriť. Tvrdil mi, že je to len môj výmysel. Opakoval, že ani on, ani nikto z jeho príbuzných nie je teplý, tak prečo by som to mal byť práve ja…"  
 
 Koľko percent populácie je homosexuálnej?  
 Odhady sa vo všeobecnosti líšia. Niektorí odborníci hovoria, že až 10% populácie na celom svete je homosexuálne orientovanej. Jedna z vedecky najprísnejších prác, zaoberajúca sa sexuálnym správaním Američanov s názvom Sex in America, ukázala na starostlivo zvolenej reprezentatívnej vzorke 3 432 respondentov, že výskyt homosexuality je u mužov iba 2,8 % a u žien len 1,4 %.  
 
  
 Bolestná pravda 
 Pre homosexuála je najväčším problémom coming out - moment, kedy sa rozhodne priznať sa k svojej orientácii, výjsť s pravdou "von". Prijatie samého seba však môže niekedy prebiehať veľmi tažko. Mnohí homosexuálovia sa v tomto období pokúsia o samovraždu. Tažkej depresii obyčajne predchádza zlá naláda, poruchy sústredenosti, spánku a chuti do jedla. Depresia mnohokrát zakrýva pôvodnú príčinu duševnej krízy, ktorá spočíva v odmietaní sexuálnej orientácie. Niektorí jedinci v tomto období siahnu po alkohole alebo drogách, čím oslabujú sebakontrolu a zväcšujú riziko samovražedných sklonov. Nebezpečenstvo nemožno podcenovať. V žiadnom prípade neplatí, že ten, kto o samovražde hovorí, ju nikdy nespácha.  
 
 Milan:  "Keď som pochopil, že som homosexuál, bolo mi nanič. Nevedel som si predstaviť, že by sa to o mne niekto dozvedel. Tú hanbu by moji rodičia nezvládli. Celé týždne som sa zaoberal myšlienkou na samovraždu. Ak mám žiť v neustálom strachu a neštastí, to radšej nechcem žit vôbec. Stávalo sa, že som prebdel celú noc, v práci som vŕšil jednu chybu za druhou. Odmietal som sa stretávať s ľuďmi. S rodičmi som sa nerozprával. Potom som zjedol nejaké prášky a prebral sa až v nemocnici. Keď sa ma spýtali, prečo som to urobil, povedal som, že neviem..."   
 
 Komu sa zdôveriť? 
 O homosexualite potomka by sa mali rodičia dozvedieť od svojho dieťaťa a nie od niekoho cudzieho, napríklad od škodoradostnej susedky. Kedže rodičia obyčajne nemajú o odlišnej sexuálnej orientácii svojho potomka ani tušenie, odhalenie ich môže veľmi zaskočiť. Je treba počítať s prudkými emóciami a mnohokrát s veľmi odmietavou reakciou. Tolerantnejšie bývajú matky, neplatí to však v prípade dominantných a hysterických žien. Najťažšie sa s homosexualitou dieťaťa vyrovnávajú veriaci rodičia.  
 
 Daniel:  "S Jurajom som chodil už vyše roka, vodil som ho aj k nám domov a naši si s ním výborne rozumeli. V duchu som si strašne želal, aby rodičia sami prišli na to, že nie  sme „len“ kamaráti. No oni nič nechápali a mne pripadalo zo dňa na deň ťažšie pretvarovať sa.  Mal som s rodičmi (najmä s mamou) krásny vzťah a predsa som si nevedel predstaviť, ako budú reagovať, keď im poviem, že ma priťahujú chlapci. Bál som sa otcovho sklamania, bál som sa maminých sĺz. Bál som sa, že ich hnev sa obráti proti Jurajovi. V jeden večer som sa rozhodol a povedal všetko mame. Nikdy nezabudnem na bolesť v jej tvári. Spýtala sa ma, či by som to nemohol zmeniť. Po mojej zápornej odpovedi sa rozplakala. Plakala veľmi dlho. Bolo mi hrozne. Nakoniec si utrela slzy a objala ma. Otcovi sme to povedali na druhý deň spolu. Neveriacky sa na nás zadíval a potom mlčky vyšiel z izby. Niekoľko dní so mnou neprehovoril ani slovo. Mama ma utešovala, že to bude dobré, vraj otec potrebuje čas. Trvalo to niekoľko týždňov, kým sa mi prestal vyhýbať, ale až niekoľko rokov, kým si ma znovu  začal vážiť ..."   
 
 U rodičov často nastupujú výčitky svedomia, že čosi zanedbali vo výchove, alebo sa ich hnev obráti proti dieťaťu, ktoré obviňujú z nevďačnosti. Rodičia by si však mali uvedomiť, že homosexualita je skutočnosť, ktorú nikto nezavinil. Niektorí rodičia síce reagujú kľudne, no o probléme ďalej mlčia. Ignorovanie má však od porozumenia veľmi ďaleko a môže vytvoriť priepasť medzi rodičmi a dieťaťom. Odmietnutie najbližšími je tá najbolestnejšia vec a slabších jedincov môže priviesť k užívaniu drog, alkoholu, prostitúcii, k útekom z domu, k siahnutiu si na život...  
 
  
 Moje dieťa je homosexuálne 
 Na začiatku tohto zistenia býva obyčajne šok. Pocity, ktoré bolestné poznanie sprevádzajú, bývajú veľmi silné a do života celej rodiny môžu vniesť zmätok a zúfalstvo. Každá rodina je iná a každý prípad je individuálny. Jeden rodič fakt zistí náhodou, iný sa to dozvie osobne od svojho potomka, tretí nájde list. Nedopustite, aby vaše chovanie spôsobilo, že list, ktorý nájdete, bude listom na rozlúčku. Aj to sa žiaľ stáva...  
 
 Andrea : "Nevedela som nájsť spôsob, ako povedať rodičom, že milujem Janu a že spolu žijeme, tak som im napísala list. Snažila som sa tam všetko vysvetliť, že ma to mrzí, že to nebola moja voľba, že som proste taká a iná už nebudem. Mama mi urobila scénu a zakázala sa mi stýkať sa s Janou. Dokonca ma donútila navštíviť asi štyroch lekárov. Všetci nám povedali to isté a mama vždy prehlásila, že musia byť „tiež takí“. Jeden psychológ nám nakoniec doporučil, aby sme sa ako rodina rozišli, pretože ja sexuálnu orientáciu nedokážem zmeniť a rodičia ju nie sú schopní prijať... A tak som z domu proste odišla. Odvtedy so mnou rodičia nekomunikujú..."  
 
 Otázky, výčitky, obavy...  
 Pre rodičov býva na začiatku veľmi ťažké hovoriť s dieťaťom na túto tému bez pocitov sklamania a bez výčitiek. U všetkých rodičov, nech už reagujú akokoľvek, sa vždy objavia zásadné otázky, na ktoré potrebujú poznať odpoveď.  
 
 
Prečo nám to musel hovoriť?  Mnoho rodičov si myslí, že by boli šťastnejší, keby nevedeli o orientácii svojich detí. Je treba si uvedomiť, že ak by sme nikdy nevedeli, aký je náš syn, či dcéra, nikdy by sme naozaj nepoznali svoje dieťa. Veľká časť jeho samého by bola pre nás tajomstvom. Skutočnosť, že nám syn alebo dcéra povedali o svojej orientácii, je znamením lásky a dôvery a vyjadrením túžby po porozumení. Komu inému by sa mali zdôveriť? Kto by mal vedeť o ich trápení, ak nie ich rodičia? Pretože iná sexuálna orientácia so sebou prináša naozaj mnoho trápenia. Prečo nám to urobil? Ako mohol? Veď ho máme tak radi…  Mnoho rodičov pocíti sklamanie a odpor, keď zistí, že ich dieťa je homosexuálne. Tento pocit je založený na predpoklade, že byť homosexuál je vecou výberu, že to bolo vedomé rozhodnutie, dokonca schválnosť, ktorou nám dieťa chcelo ublížiť... V skutočnosti si homosexuálovia svoju sexuálnu orientáciu nevyberajú, tak ako si heterosexuálovia nevyberajú ú svoju. Sexuálna orientácia nás všetkých je vrodená.  Čo sme urobili zle? Väčšina rodičov cíti vinu, keď zistia, že majú homosexuálne dieťa. Rozmýšľajú, kde sa dopustili chýb, čo vo výchove podcenili, alebo precenili. Treba si uvedomiť, že žiadny rodič nemá nad dieťaťom takú moc, že by ho prinútil výchovou, či inak byť niečím iným, než v skutočnosti je. Homosexuálovia sa nachádzajú vo všetkých typoch rodín, v celej histórii ľudstva, vo všetkých kultúrach.  Máme poslať naše dieťa k sexuológovi alebo psychiatrovi a žiadať "liečbu"?  Mnohí sexuológovia a psychiatri už dnes uznávajú, že homosexualita nie je choroba, ktorú možno liečiť, ako sa to predpokladalo v dávnej minulosti. V decembri 1973 Americká psychiatrická asociácia deklarovala, že homosexualita sama o sebe nie je duševná porucha, deviácia ani choroba. V roku 1992 Svetová zdravotnícka organizácia vylúčila homosexualitu zo zoznamu chorôb. Lekára treba navštíviť z iného dôvodu. Mnoho gayov a lesbičiek má pre  predsudky spoločnosti problémy prijať vlastnú sexuálnu orientáciu a dostáva sa do hlbokej depresie. Rovnako mnoho rodičov nedokáže prijať inú orientáciu svojho potomka. Vtedy môže pomôcť skúsený psychiater či sexuológ.    Je to hriech? Toto je jedna z najťažších otázok, pokiaľ na ňu hľadajú odpoveď hlboko veriaci ľudia. Mnoho náboženstiev resp. ich výkladov hovorí, že homosexualita je hriech a ten, kto sa tak správa, je odsúdený do pekla, nebude spasený a pod. Nikde v Biblii však nie je presná zmienka o tých, ktorých prirodzená sexuálna orientácia je homosexualita.
 
 Máme to povedať príbuzným? Rodičia, ktorí bojujú s prijatím homosexuality svojich detí, majú často problém  hovoriť o tejto veci s ostatnými členmi rodiny, pretože majú strach z toho, ako rodina zareaguje. Niekedy je však nevyhnutné povedať pravdu, najmä pokiaľ sa prarodičia nepretržite vypytujú: "Má už dievča? Kedy sa bude ženiť?" Na prvom mieste by však malo byť želanie detí. Je to ich život, oni majú právo rozhodnúť, kto by o tom mal vedieť a kto nie. Nemali by ste to sami hovoriť nikomu, pokiaľ ste ešte nedospeli k bodu, že dokážete zaujať obranný postoj a vysvetliť dotyčnému všetko potrebné.  Naučiť sa prijímať vaše dieťa potrebuje čas aj silu. Ak to nedokážete, mali by ste vyhľadať niekoho, kto s tým má skúsenosť a zvládol to, aby pomohol aj vám.   

 Čo povedia susedia?  Toto je veľký problém v malých obciach, kde je spoločenský život mnohokrát závislý od dobrej vôle susedov a známych. Ak si budete istí vo vašich vlastných citoch, potom môžete hovoriť o sexuálnej orientácii  vašich detí s ostatnými a pomáhať odbúravať predsudky proti homosexualite, ktoré sú založené na nevedomosti a strachu.  
 Bude môj syn osamelý, keď bude starý a nebude mať vlastnú rodinu?  Možno. No tento problém je problémom nás všetkých. Manželia umierajú, manželstvá sa rozbíjajú, deti často žijú ďaleko a mnoho mladých manželov nemá deti vôbec. Mnohí z nás sa musia prispôsobiť osamelosti, keď zostarnú.  
 
 Pochopenie blízkych 
 Ak vlastní rodičia dokážu prijať dieťa také, aké je (a neplatí to len pre sexuálnu orientáciu, ale aj pre jeho vlastnosti, záľuby, priateľov, výber profesie) je to veľký životný vklad. Atmosféra rodiny je pre každé dieťa veľmi dôležitá. Bohužiaľ, niekedy dospievajúci nadobudne dojem, že jeho homosexualitu, by rodičia nikdy neakceptovali. Aj preto sa sám bráni pripustiť, že je takto zameraný. To však môže viesť k nesprávnym rozhodnutiam a spôsobiť nešťastie najmä budúcemu partnerovi.  
 
 Eva: "Môj syn sa mi priznal pred piatimi rokmi. Mal vtedy 27 rokov. V jeden večer prišiel domov aj s priateľom a povedal: „Mami, som homosexuál a toto je Milan.“  Roztriasli sa mi kolená a nedokázala som vydať zo seba ani hlások. Bol to šok, aj keď... aj keď som to tušila asi od začiatku. Také veci matka spozná. Lukáš nikdy nebol taký ako chlapci v jeho veku. Zatiaľ ,čo ostatní chlapci hrali futbal, on si doma kreslil, alebo chodil so mnou na nákupy. Páčili sa mu kvety, hudba, mal výborný vkus. Už ako osemročný mi vyberal oblečenie. Neustále sa doma prezliekal, zdobil všelijakými retiazkami a šatkami. Zaujímal sa o ručné práce. Vtedy som si zohnala  aj nejaké knihy o homosexualite, no po ich prečítaní som sa rozhodla, že to nechám tak. Ak bol „taký“, aj tak by som nič nemohla zmeniť. V puberte pôsobil veľmi vyrovnane, priatelil sa postupne aj s niekoľkými dievčatami. Neviem, či sa medzi nimi aj niečo odohralo, no všetko mi pripadalo úplne normálne. V poslednom ročníku VŠ sa zoznámil s Evou. Najjemnejšie a najkrajšie dievča, aké si viete predstaviť. Skákala som od radosti, keď mi po troch mesiacoch oznámili, že sa vezmú. Viem, bolo to strašne rýchlo, no mne to pripadalo úplne prirodzené. Mali sa strašne radi. Dnes viem, že to bol posledný Lukášov pokus zaradiť sa do „normálneho“ života, poprieť v sebe svoju orientáciu. Po dvoch rokoch sa rozviedli. Evu to úplne zlomilo. Nechápala, čo sa stalo. Chodievala za mnou a plakala. Nedokázala som jej pomôcť. Vtedy ešte nie. A neskôr...keď som sa dozvedela skutočnú pravdu, veľmi som Lukášovi zazlievala, že si ju zobral. Až po čase som pochopila, že s tým bojoval celý život, že chcel oklamať aj sám seba. Nechcel byť homosexuál. Bol veľmi-veľmi nešťastný."  
 Snaha nelíšiť sa 
 
Je mnoho homosexuálov, ktorí sa ženia alebo vydávajú. Býva to z najrozličnejších dôvodov. Niektorí o svojom zameraní v čase svadby nevedia, alebo si ho nepripúšťajú. Iní si nedokážu predstaviť, že by mohli vytvoriť rovnocenný, stabilný a citovo bohatý partnerský vzťah s osobou rovnakého pohlavia. Veľkú úlohu zohráva tlak spoločnosti a snaha nelíšiť sa od ostatných. Dôvodom býva aj túžba po dieťati. Mnohí svojich nastávajúcich partnerov naozaj hlboko ľúbia. Mnohí kalkulujú s mileneckým vzťahom, ktorý im pomôže preklenúť ich odlišnosť. Táto kalkulácia je voči budúcemu partnerovi krajne neférová. Vstup do manželstva by si mal zvážiť každý mladý človek, v prípade homosexuálov to platí dvojnásobne, pretože zväzok homosexuála s heterosexuálom s najväčšou pravdepodobnosťou prinesie utrpenie obom stranám. 
 
 
 Pavol:  "Keď som sa ženil, mal som za sebou jedno dobrodružstvo s chlapcom. Bol z vedľajšej dediny, volal sa Marek  a my sme sa často spolu hrávali v stodole. Však to poznáte -  chlapci. Samozrejme, že sme skúmali aj svoje telo. Nikdy som však tomu nepripisoval význam, nepripúšťal som si možnosť, že som homosexuál. „Kamarátili“ sme sa niekoľko rokov, trávili spolu celé dni. On si neskôr našiel dievča. Zvláštne ma to bolelo, no ja som si nikdy neuvedomoval, že by tá bolesť mohla súvisieť s mojím skutočným sexuálnym zameraním. S mojou budúcou ženou Janou som sa spoznal na škole. Bola iná ako dievčatá, čo som poznal dovtedy. Bola pokojná, múdra a nežná, dalo sa s ňou hovoriť úplne o všetkom. Raz som jej spomenul svoje zážitky z detstva. Upokojila ma, vraj také niečo prežijú mnohí chlapci. Cítil som sa s ňou naozaj veľmi dobre. Tešil som sa na jej smiech, nežnú tvár, veselý hovor. Myslel som si, že je to láska. Zobrali sme sa a po čase sa nám narodili dve deti - chlapček a dievčatko. Bol som strašne šťastný. A potom k nám do roboty nastúpil Peter. Keď som ho prvýkrát zbadal,  prebehla mojím telom vlna vzrušenia. Zľakol som sa, no nedalo sa to zastaviť. Odvtedy, kedykoľvek som sa miloval so svojou ženou, predstavoval som si pri tom Petra. Cítil som sa  previnilo. Začal som sa Jane vyhýbať. Bola nešťastná, podozrievala ma, že som si našiel inú. Paradoxne som bol šťastný, že neodhalila skutočnú pravdu. Nedokázal som jej povedať, že som sa zúfalo zamiloval do muža. Utekal som pred sebou, pred ňou,  aj pred Petrom. Bol som zúfalý, pohŕdal som sám sebou, prebdel som celé noci a pýtal sa donekonečna sám seba, prečo túžim po mužovi a nie po svojej žene. Objavili sa rôzne zažívacie problémy, poruchy spánku, začal som mať problémy so srdcom... Záchvaty apatie sa u mňa striedali so záchvatmi zúrivosti. Jana nástojila na tom, aby som navštívil psychiatra. „ Ste homosexuál,“ povedal mi lekár na rovinu. „Musíte sa s tým naučiť žiť.“ Je mi hrozne. Ako to mám povedať svojej žene? Nezaslúži si tú bolesť. Bojím sa, že stratím ju aj deti... Nedokážem ju však ďalej klamať... " 
 
  
 Karolína: Vydala som sa preto, že som si myslela, že mám  manžela naozaj rada.  Je to imponujúci, vzdelaný a charakterný muž. Zo začiatku bol aj sexuálny život veľmi príjemný, po pôrode mi však stále viac a viac vadil. Myslela som si, že to tak isto prežívajú aj iné ženy, no potom som sa spoznala s Martinou. Boli sme dva roky len blízke priateľky, navštevovali sme sa, zverovali sa so svojimi problémami. V jednu noc bol manžel so synom odcestovaný a Martina  zostala u mňa spať. Vtedy sa to stalo. Niekoľko mesiacov som bola z toho všetkého zúfalá a zmätená, no potom som pochopila, že nedokážem s manželom ďalej žiť, že sme si nikdy neboli naozaj blízki. Že si s ním nikdy nebudem rozumieť ako so ženou. S bolesťou v srdci som sa rozhodla pre rozvod. Bolo to veľmi ťažké, pretože som si manžela veľmi vážila, ale nedokázala som mu viac klamať...   
 
 
  
 Poznámka autora:  
 Tento článok som napísala po smutnej spovedi jedného môjho blízkeho priateľa. Článok bol uverejnený v časopise Ženský magazín 04/2003. Dnes ho chcem venovať jednému blogerovi, ktorého príbeh ma dojal... 
 
  
   

